% SPDX-License-Identifier: CC-BY-SA-4.0
% Copyright (c) 2026 Luis Alonso
%
% This file is part of luis_alonso/Notas-Japones.
%
% Licensed under Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0).
% You may share and adapt this material for any purpose,
% as long as you provide attribution and distribute adaptations under the same license.
%
% License: https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
% Source:  https://git.lalonso.com/luis_alonso/Notas-Japones
%
% Note: Third-party content (if any) is excluded from this license and is marked where used.

\documentclass[a4paper,lualatex,ja=standard,base=10pt]{bxjsarticle}
\usepackage{setup}

\title{\ruby{第|０１|課}{だい||か} LV4}
\author{アロンゾ　ルイス}

\begin{document}
\setcounter{page}{1}

\maketitle{}
\thispagestyle{fancy}

\section{Repaso de nombres de familia}
\medskip

\section{Forma て}
\medskip

La forma て (〜て形) es una conjugación del verbo japonés que convierte el
verbo en una forma conectiva.

La forma て es una forma “puente” que conecta el verbo con otras ideas o
construcciones para dar funciones como secuencia, solicitud, permiso, etc.

\medskip

\begin{VocabTable}[0.35\linewidth][→][P,P]
にほんごを\textcolor{blue}{勉強します。} & にほんごを\textcolor{blue}{勉強しています。} \\
グーグルはたらきます。& グーグルはたらいています。\\
東京にすみます。      & 東京にすんでいます。\\
\end{VocabTable}
\medskip

Formula:
Vて + います。


Primer grupo
\medskip

い/う -> つて
ち/つ -> つて

\begin{VocabTable}[0.35\linewidth][→][P,P]
  つくります。& つくって。\\
  行きます。& 行って。\\
  言います。& 言いって。\\
  泳ぎます。& 泳いで。\\
  話します。& 話して。\\
  待ちます。& 待って。\\
  死にます。& 死んで。\\
  遊びます。& 遊んで。\\
\end{VocabTable}
\medskip

Segundo grupo
\medskip

\begin{VocabTable}[0.35\linewidth][→][P,P]
  食べる。& 食べて \\
  あげます。& あげて。\\
  できます。& できて。\\
  おきます。& おきて。\\
  あつめます。& あつめて。\\
  います。& いて。\\
  きます。& きて。\\
\end{VocabTable}
\medskip

Tercer grupo
\medskip

\begin{VocabTable}[0.35\linewidth][→][P,P]
  します。& して。\\
  きます。& 来て。\\
  勉強します。& 勉強して。\\
  うんどうします。& うんどうして。\\
  そうじします。& そうじして。\\
  うんてんします。& うんてんして。\\
\end{VocabTable}
\medskip

\section{Repaso de particulas}

に
Se usa para:

\begin{itemize}
  \item Lugar donde.
  \item Indica direccion a donde se dirige.
\end{itemize}


で
Se usa para:

\begin{itemize}
  \item Indicar como se ejecuta una accion.
  \item Lugar donde se realiza una accion.
  \item Herramienta con la cual se esta llevando acabo una accion.
\end{itemize}

\begin{itemize}
  \item Lugar + に + V => Indica lugar, hora exacta, dia exacto.
  \item Lugar + で + V => Lugar donde se realza accion.
  \item Medio + で + V => Indica en que medio se esta viajando.
  \item Idioma + で + V => Indica en que idioma se habla/escribe/lee.
\end{itemize}




\section{Notas}
\medskip

電車で、どのぐらいですか。 -> Cuanto tiempo te toma el tren.

\subsection{Ejercicios}

\begin{enumerate}
  \item 私はコーヒーショップでおちゃを飲みます。
  \item タクシーで学校に行きます。
  \item \ruby{友|達}{とも|だち}と英語と中国語で話します。
  \item フリアさんとホルヘさんはスペインにすんでいます。
\end{enumerate}

りかい P.26

\begin{enumerate}
  \item じてんしゃで/４０分ぐらい
  \item あるいて/１５分ぐらい
  \item 車/１時半
\end{enumerate}

りかい P.27

\begin{enumerate}
  \item に
  \item で
  \item に
  \item で
  \item で
  \item に
\end{enumerate}

かつどう P.24

\begin{enumerate}
  \item a, 3, f
  \item d, 4, i
  \item b, 2, j
  \item c, 6, h
\end{enumerate}

かつどう P.26

まりさんのおねえさん

\begin{itemize}
  \item 日本語 <-
  \item イタリア語
  \item 英語 <-
\end{itemize}

まりさんのおにさん

\begin{itemize}
  \item 中国語 <-
  \item 韓国語 <-
  \item 日本語
\end{itemize}

まりさんのおばさん

\begin{itemize}
  \item 英語 <-
  \item ポルトガル語
\end{itemize}

りかい P.28

\begin{enumerate}
  \item O
  \item O
  \item X
  \item O
  \item X
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
  \item 言います -> 言って
  \item たちます -> たって
  \item かえります -> かえって
  \item 読みます -> 読んで
  \item あそびます -> あそんで
  \item しにます -> しんで
  \item 書きます -> 書いて
  \item ぬぎます -> ぬいで
  \item 行きます -> 行って
  \item 話します -> 話して
  \item おきます -> おきて
  \item できます -> できて
  \item すがります -> すぐあって
  \item まちがえって
  \item りょうこして
  \item おねがって
  \item てつだって
  \item つかって
  \item おくれて
  \item まって
  \item 聴取て
  \item もらって
  \item くもって
  \item 乗って
  \item いて
\end{enumerate}

\end{document}

